WannaCry肆虐中國 盜版氾濫「惡有惡報」

2017年5月17日 星期三
勒索毒病WannaCry肆虐全球，中國成為重災區。這不是偶然現象，中國用戶廣泛使用盜版軟件，或許是導致中國「災情嚴重」的重要原因。

官方媒體周一報道稱，內地截至當時已有約4萬家機構，受到WannaCry（意即想哭）的攻擊，其中4000所高校及教育性機構。

4萬家機構「想哭」 經濟損失待計算

而中石油的加油站、私人企業、甚至是地方公安機關的電腦系統，據稱也紛紛受襲。有評論形容，這可能是中國有史以來最嚴重的「網絡瘟疫」。具體經濟損失有待統計。

關鍵是為何中國的WannaCry「疫情」如此嚴重？其中一個重要原因相信是：盜版氾濫！

勒索毒病WannaCry肆虐全球，中國成為重災區，甚至公安機關也中招。
WannaCry依附Windows作業系統散播。倘若用戶使用盜版Windows、沒有向微軟註冊，用戶往往會錯過安裝可以抵禦襲擊的重要安全補丁，導致病毒可長驅直入。

芬蘭網路安全公司F-Secure研究人員更形容，倘若一地有大量電腦使用盜版Windows軟件，這無異於為WannaCry入侵打開方便之門。而中國似乎合符了這個條件。

微軟上任CEO鮑爾默曾痛批，中國電腦安裝的Windows系統中，90%都是盜版。這個數據是否完全準確，有待進一步推敲，但內地社會廣泛使用盜版軟件，卻已是各方認同。

翻版Windows 助WannaCry攻入

目前並不清楚是否所有遭WannaCry入侵的中國用戶，都有使用盜版Windows。但從上述的推斷，盜版軟件問題可能已成為中國網絡安全的重大隱患。

我們甚至可以合邏輯地推論，如不遏止使用盜版，未來或許會有更多病毒，通過翻版軟件潛入中國，威脅中國經濟、甚至國家安全。

這些使用盜版的惡果和風險，中國監管層是否已充份掌握呢？